\clearpage
\section*{Список использованных источников}
\addcontentsline{toc}{section}{Список использованных источников}

\begin{enumerate}
    \item PostgreSQL Documentation: 15: Chapter 8. Data Types [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://www.postgresql.org/docs/15/datatype.html};
    \item Our Documentation | Python.org [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://www.python.org};
    \item FastAPI [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://fastapi.tiangolo.com};
    \item Welcome to Pydantic – Pydantic [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://docs.pydantic.dev/latest/};
    \item PostgreSQL: Feature Matrix [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://www.postgresql.org/about/featurematrix/};
    \item SQLAlchemy - The Database Toolkit for Python [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://www.sqlalchemy.org};
    \item Welcome to Alembic’s documentation! — Alembic 1.14.0 [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://alembic.sqlalchemy.org};
    \item xtekky/gpt4free: The official gpt4free repository — GitHub [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://github.com/xtekky/gpt4free};
    \item Документация API для email-рассылок в Unisender [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://www.unisender.com/ru/support/api/common/bulk-email/};
    \item Introduction | Vue.js [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://vuejs.org/guide/introduction.html};
    \item Vuetify — A Vue Component Framework [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – \url{Режим доступа: https://vuetifyjs.com/en/};
    \item Markdown Cheat Sheet [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://www.markdownguide.org/cheat-sheet/};
    \item Install | Docker Docs [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://docs.docker.com/engine/install/};
    \item Install | Docker Docs [Электронный ресурс]. – Электронные данные. – Режим доступа: \url{https://docs.docker.com/compose/install/}.
\end{enumerate}